%!TEX program = xelatex

\documentclass{beamer}
% \usepackage{color}
% \usepackage{xcolor,colortbl}

\setbeamertemplate{footline}[page number]
\usecolortheme{dove}
% \definecolor{grey}{rgb}{0.1,0.1,0.1}
% \setbeamercolor{title}{fg=gray}
\setbeamercolor{titlelike}{fg=gray}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\usepackage{fontspec}
\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{german}
\usepackage[style=german,german=quotes]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}

% \usepackage{tabu}

\usepackage{graphicx} %Für \includegraphics

% \usepackage[backend=biber,style=alphabetic]{biblatex}

% tkiz
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes}
% \usepackage{ifthen}
% \usepackage{xstring}
% \usepackage{calc}
% \usepackage{pgfopts}
% \usepackage{tikz-uml}

\usepackage{listings}

% Schriftart
\setmainfont[ItalicFont=rotis-semisans-italic.otf,
			 BoldFont=rotis-semisans-bold.otf,
			 BoldItalicFont=rotis-semisans-extrabold.otf]
			 {rotis-semisans-roman.otf}

% \subject{Proseminar Wissenschaftliches Arbeiten}
\title{Raucherdiskussion}
% \subtitle{Unterschiede und Gemeinsamkeiten}
% \author{Lukas Kohler}
% \logo{\includegraphics[height=2.5cm]{husiegel_bw.eps}\vspace{220pt}}

% \bibliography{quellen}

\defbeamertemplate{section page}{mine}[1][]{%
  \begin{centering}
    {\usebeamerfont{section name}\usebeamercolor[fg]{section name}#1}
    \vskip1em\par
    \begin{beamercolorbox}[sep=12pt,center]{part title}
      \usebeamerfont{section title}\insertsection\par
    \end{beamercolorbox}
  \end{centering}
}
\setbeamertemplate{section page}[mine]


\begin{document}

	\maketitle
  
  \section{Guns don't kill people} % (fold)
  \label{sec:guns_don_t_kill_people}
  
  % section guns_don_t_kill_people (end)
  
  \frame{\sectionpage}
  
  \begin{frame}{"Wir haben kein Raucherproblem. …"}
    \begin{itemize}
      \item <1-> "Guns don't kill people. I kill people … with guns" - Jon Lajoie
      \item <1-> "… Wir haben ein Arschlochproblem." – count
      \item <2-> Ich sage: Zigaretten nerven nicht, Arschlöcher nerven
      \item <3-> – mit Zigaretten.
      \item <4-> Mir ist der (leider) Kragen geplatzt, als zum letzten Netzpolitischen Abend das Rauchverbot mißachtet wurde
    \end{itemize}
  \end{frame}

	\section{Argumente pro und contra Rauchverbot}

	\frame{\sectionpage}
  
  \begin{frame}{Argumente pro und contra}
    \begin{itemize}
      \item Ich habe versucht, möglichst viele Argumente zu verstehen und aufzulisten.
      \item PRO: Für eine Ausweitung des Rauchverbots (v.a. in der Mainhall)
      \item CONTRA: Gegen eine weitere Einschränkung
    \end{itemize}
  \end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Nichtraucher sollten mal toleranter sein}
		\begin{itemize}
      \item "Versucht doch mal, ein bißchen lockerer zu werden." -> Mehr miteinander reden.
      \item Geht meistens tatsächlich gut.
      \item Scheitert leider an den Arschloch-Rauchern
			\item Die wenigen, unkooperativen Raucher führen dann wieder zu sozialen Reibungen
			\item Beispiel: Der letzte NPA, bei dem mir (uk) Argumente wie "Ich zahle Tabaksteuer." entgegengebracht wurden.
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Es gibt kaum Nichtraucher, die sich regelmäßig engagieren.}
		\begin{itemize}
			\item Soundlab wird von Rauchern und Nichtrauchern betrieben. Ergo können Raucher auch Nichtraucherräume betreiben.
			\item Selection-Bias: Die Nichtraucher verziehen sich in die Nichtraucherbereiche und sind dort für die Raucher nicht mehr sichtbar.
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Wir haben das schon mal probiert und die Mainhall war leer. $\to$ Umsatzverlust}
		\begin{itemize}
			\item Das war vor dem gesetzlichen Rauchverbot, korrekt?
      \item Wir haben jetzt andere Veranstaltungen 
      \item Die c-base steht heute viel finanziell stabiler als vor wenigen Jahren noch.
      \item Die Bar macht den viel Umsatz bei Veranstaltungen - und da ist sowieso Rauchverbot.
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Das ist "gesundheits-hysterischer Unfug"}
    \begin{itemize}
      \item <1-> … und Ausdruck einer Verbots-Gesellschaft
      \item <2-> Rauchen ist der Hauptrisikofaktor für Lungenkrebs.
      \item <2-> Rauchen ist seit Jahrzehnten gut erforscht und die Wirkungen sind wissenschaftlich belegt.
    \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Es gibt auch viele andere gesundheitsschädliche Dinge}
    \begin{itemize}
      \item <1-> Fahrräder, Alkohol, Schimmel und Staub wurden u.a. genannt.
      \item <2-> Rauchen kommt ja immer noch als Risikofaktor oben drauf
      \item <2-> Bloß weil es andere Dinge gibt, wird Rauchen ja nicht weniger gesundheitsschädlich, ärgerlich, dreckig oder stinkt weniger.
      \item <2-> Rauchen ist eine Konsumform, die Nicht-Konsumenten beinträchtigt.
    \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Veranstalter wollen rauchen können. }
    \begin{itemize}
      \item Deswegen hätten wir angeblich noch bestimmte Veranstaltungen …
      \item betrifft Digiges (direkt vor und nach dem Event) und Donnerstags die Go-Lounge
      \item Alle anderen Veranstaltungen sind eh rauchfrei.
    \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Wir vergraulen unsere Stammcrew}
    \begin{itemize}
      \item Wir vergraulen jetzt unsere \emph{nicht-rauchende} Stammcrew
      \item Beispiel: Unzählige Rage-Quits in den vergangenen Jahren
      \item Raucher-Stammcrew hält sich größtenteils in Nerdarea auf.
    \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Nichtraucher-Hackerspaces haben keine Deko. Hängt das zusammen?}
    \begin{itemize}
      \item Vielleicht liegt es daran, dass die anderen Spaces noch nicht so lange existieren.
      \item Oder dass sie kleiner sind.
    \end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Raucher werden ausgegrenzt}
    \begin{itemize}
      \item Das ist korrekt. Durch ein Rauchverbot bekommen weniger Raum an Bord, in dem sie sitzen und rauchen können
      \item Zur Zeit grenzen wir aber de facto die Nichtraucher ins c-lab aus.
      \item Einige Raucher gehen bereits jetzt vor die Tür, auch wenn sie in der Mainhall rauchen dürften
      \item Raucher sollten nicht bei –15°C nach draußen müssen
      \item Babylon-5 hat auch einen Abschnitt für Methan-Atmer
    \end{itemize}
    \begin{figure}[h]
      \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{Babylon_5.jpg}
      \caption{Babylon 5}
      \label{fig:Babylon_5}
    \end{figure}
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Häufiger Lüften reicht}
    \begin{itemize}
      \item Lüften geht nicht immer (z.B. im Winter)
      \item Macht doch einfach mal die Tür auf …
    \end{itemize}
	\end{frame}

  \begin{frame}{CONTRA: Die Lüftungsanlage wird kommen}
    \begin{itemize}
      \item Wenn sie da ist und funktioniert, können wir uns gerne nochmal treffen.
    \end{itemize}
  \end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Das wird die Station verändern}
    \begin{itemize}
      \item Bei einem Rauchverbot werden andere Gäste an Bord kommen.
      \item - wollen wir diese Gäste? Sind die cool? Wollen wir diese Müslifresser, Javascript-Programmierer und Mineralwasser-Trinker?
%      \item "Wenn wir nur harte Männer und Nutten haben wollen, sollten wir ein Bordell aufmachen!" – anonymous
    \end{itemize}
    \begin{figure}[h]
      \centering
        \includegraphics[width=.5\textwidth]{Mitch-Altman-Twitter.png}
      \caption{Kritik auf Twitter}
      \label{fig:Mitch-Altman-Twitter}
    \end{figure}
    
	\end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Nichtraucher sind an Bord eine Minderheit}
    \begin{itemize}
      \item Mehr als 70 Prozent der Berliner rauchen nicht (Stand 2015).
      \item Immer weniger junge Menschen fangen mit dem Rauchen an.
      \item Die Zahlen gehen insgesamt zurück.
      \item Frauen rauchen deutlich seltener als Männer.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[h]
      \centering  
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{Tabakatlas-2015-Entwicklung-Raucheranteile.png}
      \caption{Der Anteil der Raucher an der Bevölkerung sinkt (Quelle: Tabakatlas 2015)}
      \label{fig:Tabakatlas-2015-Entwicklung-Raucheranteile}
    \end{figure}
	\end{frame}
  
  \begin{frame}{PRO: Nachwuchs}
    \begin{figure}[h]
      \centering
        \includegraphics[width=.75\textwidth]{Tabakatlas-2015-Entwicklung-Alter.png}
      \caption{Jüngere Menschen rauchen deutlich seltener (Quelle: Tabakatlas 2015)}
      \label{fig:Tabakatlas-2015-Entwicklung-Alter}
    \end{figure}
    \begin{itemize}
      \item Wenn wir keine stabile Lösung finden gibt es häufiger Konflikte zwischen Neu- und Altmembern.
    \end{itemize}
  \end{frame}

	\begin{frame}{CONTRA: Wir haben doch bereits rauchfreie Tage (Barbot-Regelung)}
    \begin{itemize}
      \item Aus meiner cey-member-Praxis: 
      \item Zeitlich beschränkte Rauchverbote sind schwerer zu vermitteln …
      \item … führen immer wieder zu Mißverständnissen (v.a. bei Aliens)
      \item spielen den Arschloch-Rauchern in die Hände, die die Grauzonen ausnutzen.
      \item "Darf ich rauchen?"
      \begin{itemize}
        \item Nein -> Ich bin plötzlich der Arsch, der das Rauchverbot vertreten muss.
        \item Ja -> Ich muss den Rauch ertragen.
      \end{itemize}
      \item Der soziale Druck wird überwiegend auf den Nichtrauchern abgeladen.
    \end{itemize}
	\end{frame}
  
  \begin{frame}{CONTRA: Es gibt keinen anderen Raucher-Hackerspace}
    \begin{itemize}
      \item "Wenn du nicht rauchen willst, dann geh' doch in die AFRA"
      \item Ich baue hier an der Station mit und habe viel Zeit investiert.
      \item Ich möchten das Rauchen nicht abschaffen!
      \item Wir möchten Lösungen finden, mit denen mehr Lebensformen besser Leben können.
      \item Dazu später mehr.
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
	\begin{frame}{CONTRA: Das war schon immer so.}
    \begin{itemize}
      \item Be future compatible.
    \end{itemize}
	\end{frame}
  
	\begin{frame}{PRO: Flächenbeanspruchung}
    \begin{itemize}
      \item c-lab ist de facto der Nichtraucher-Raum
      \item c-lab ist vielen Tag gut gefüllt mit Nichtrauchern, die dort Zuflucht suchen
      \item mainhall, he1, he2, weltenbaulaub, robolab und werkstatt de facto Raucherbereiche
      \item Für Aliens gibt es \emph{gar} keinen expliziten Nichtraucherbereich
      \item Ich finde das eine unangemessen Nutzung meines Mitgliedsbeitrages
    \end{itemize}
	\end{frame}
  
  \begin{frame}{PRO: Rauchen in geschlossenen Räumen ist eine Zumutung}
    \begin{figure}[h]
      \centering
        \includegraphics[width=.78\textwidth]{mainhallsiff.jpg}
      \caption{Mainhallsiff in PC-Gehäuse}
      \label{fig:mainhallsiff}
    \end{figure}
  \end{frame}
    
  \begin{frame}{PRO: Rauchen in geschlossenen Räumen ist eine Zumutung}
    \begin{itemize}
      \item Tränende Augen
      \item Belastung der Atemwege
      \item Tabakkrümel, Asche, übelriechende Aschenbecher
      \item Jeden Abend muss meine Hose und mein Hoodie in die Waschmaschine stecken
      \item (Ein Member berichtet von Migräne ausgelöst durch direkten Rauch.)
    \end{itemize}
    
  \end{frame}
  
  \begin{frame}{PRO: Die Gesellschaft da draußen ist weiter}
    \begin{itemize}
      \item Das Nichtraucherschutzgesetz hat Gerichte, Parlamente, Medien und die Gesellschaft beschäftigt.
      \item Das Ergebnis haben wir seit 2007 bzw. 2010.
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
  \section{Anträge} % (fold)
  \label{sec:antraege}
  \frame{\sectionpage}
  
  \begin{frame}{Anträge}
    \begin{itemize}
      \item lux, uk: Ausweitung der Nichtraucherzone ja/nein, falls ja:
      \begin{itemize}
        \item A) Mainhall und lufttechn. verbundene Räume
        \item B) Nerdarea wird nichtraucher, Mainhall+ wird Raucherraum
      \end{itemize}
      \item bergie: Übergangs-Szenarien-Entwicklung, Folgenabschätzung
      \item ijon: Umwandlung in Raucherkneipe
      \item dunkhan: Ban all smelly people
    \end{itemize}
  \end{frame}
  % section section_name (end)
  
  \begin{frame}{Vaporizer \& E-Zigaretten}
    
  \end{frame}
  
	\section{Zukunftsszenarien}
	\frame{\sectionpage}
  
  \begin{frame}{Was?}
    \begin{itemize}
      \item Zwei Vorschläge
      \item Um zum Nachdenken anzuregen
    \end{itemize}
  \end{frame}
  
	\begin{frame}{Szenario 1: Seminarraum als Raucherraum}
		\begin{itemize}
      \item Wenn die Mainhall rauchfrei wird bleibt die Nerdarea Raucherbereich.
			\item Seminarrau zum Raucher-Raum für Member und Aliens umgestalten
			\item Zusätzliche Lounge, die Ijon und Ihmis-Suski gerade in der Nerdarea planen, ermöglicht noch mehr Platz für Raucher
      \item Nachteil: Raucher sind von der Mainhall abgetrennt.
      \item Wenn der Preis für eine rauchfreie Mainhall der Seminarraum ist, bin ich dafür (Seminarorga uk)
		\end{itemize}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Szenario 2: Weltenbaulab wird Raucherbereich}
		\begin{itemize}
			\item Weltenbaulab auch für Aliens öffnen
      \item Wenn die Mainhall rauchfrei wird bleibt die Nerdarea Raucherbereich.
			\item Weltenbaulab luft-technisch von Mainhall trennen
			\begin{itemize}
				\item Weltenbaulab ist vorbereitet für eine bessere Entlüftung (elektrische Fenster etc. sind bereits da)
				\item Zweite (Mini-)Bar im Weltenbaulab einrichten für Raucher-Barbots
			\end{itemize}
			\item Zusätzliche Lounge, die Ijon und Ihmis-Suski gerade in der Nerdarea planen, ermöglicht noch mehr Platz für Raucher
			\item Hochebene-1 (Shuttle) abtrennen und separat belüften.
		\end{itemize}
	\end{frame}

\end{document}
